% (require 'charepl)
\documentclass[12pt]{scrreprt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{a4wide}
\setcounter{tocdepth}{0}
\sloppy
\begin{document}
  \title{Softwarepatente\\[1cm]
         Wie man die Ziele des "`Gemeinsamen Standpunktes"' erreichen kann\\[1cm]
         M\"oglichkeiten und Kompromisspotential}
  \author{Vorschl\"age des FFII an die EVP}
  \date{15.\ Juni 2005}
  \maketitle

\tableofcontents

\chapter{Warum wollen wir Patente auf Software und Gesch\"aftsmethoden ausschlie{\ss}en?}

Die meisten von uns stimmen darin \"uberein, dass kreative K\"opfe
gleich welcher Fachrichtung in der Lage sein sollten, die Fr\"uchte
ihrer Arbeit zu ernten, und dass der Gesetzgeber ihnen dabei durch
Gew\"ahrung passender Ausschlussrechte (geistigem Eigentum) behilflich
sein sollte.

Dabei ist jedoch zu bedenken, dass Patente "`geistiges Eigentum"'
einer besonderen Art sind. Ein Patent ist ein breites Monopol auf ein
neues Konzept, mit dem eigenst\"andige Leistungen anderer
Marktteilnehmer vernichtet werden k\"onnen.  Diese Form des Monopols
mit der allgemeinen Handlungsfreiheit (Art.~2 GG) und Marktwirtschaft
in Einklang zu bringen, kann sehr schwierig werden.

Daher m\"ussen wir bei der Anwendung des Patentwesens, gleich in welchem
Gebiet, sehr vorsichtig sein.

In der Tradition der Rechtsprechung ist das Patentwesen stets auf das Gebiet
der angewandten Naturwissenschaften beschr\"ankt worden.  Die beanspruchte
L\"osung muss nicht nur neu sein, sondern vielmehr auch konkret und physisch.
Dies hat geholfen, den Verbotsumfang von Patentanspr\"uchen in Grenzen zu
halten.

Das Euro\"aische Patent\"ubereinkommen (EP\"U) von 1973 schlie{\ss}t Software,
Algorithmen und Gesch\"aftsmodelle von der Patentierbarkeit aus.  In den
Pr\"ufungsrichtlinien von 1978 steht geschrieben, dass die von der
Patentierbarkeit ausgeschlossenen Gebiete "`abstrakter"' Natur
sind. Die Datenverarbeitung ist bekanntlich ein Spezialgebiet der
Mathematik, dessen Innovationsleistungen allesamt in der
Datenabstraktion liegen\footnote{s.\ Tamai 1998: Abstraction orientated
property of software and its relation to patentability,
\url{http://swpat.ffii.org/papers/ist-tamai98/}}. Falls es etwas
"`Technisches"' im Bereich der Datenverarbeitung gibt (d.\,h.\ etwas
Konkretes, Physisches, etwas, was mit Naturkr\"aften zu tun hat), dann
sind es allenfalls triviale, altbekannte Aspekte, wie etwa der
"`bestimmungsgem\"a{\ss}e Einsatz einer herk\"ommlichen
Datenverarbeitungsanlage"'.

Das Europ\"aische Patentamt begann 1986\footnote{Vicom-Entscheidung, \url{http://swpat.ffii.org/papers/epo-t840208/}}, das Patentwesen durch fehlerhafte Gesetzesauslegungen zur Software hin zu \"offnen, und riss 1998, ein Jahr nach Start des EU-Richtlinienprojektes, mit der Legalisierung von Programm-Anspr\"uchen quasi die Br\"ucken hinter sich ab.  2000 folgten eine weitere Entscheidung, mit der Software und Gesch\"aftsmethoden grunds\"atzlich zu patentf\"ahigen Gegenst\"anden erkl\"art wurden.  Auch diese Doktrin\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papers/epo-t950931/}} fand unmittelbaren Eingang in das Gesetzgebungsverfahren der Europ\"aischen Kommission und stand mit diesem in offensichtlichem Zusammenhang.

Das Ergebnis dieser Praxis ist, dass mehr als 30.000 unglaublich
weit gefasste und triviale Patente auf Rechenregeln und
Gesch\"aftsmethoden erteilt worden sind. Die Erfahrung hat gezeigt, was
schon vorher bekannt war: die \"Offnung des Patentwesens zum Abstrakten
hin f\"uhrt zu unerfreulichen Ergebnissen.  Innovation sollte in diesem
Sektor durch enge Eigentumsrechte (z.\,B.\ das Urheberrecht) und die
informellen Mechanismen, die bereits jetzt in der Softwareindustrie
greifen, belohnt werden. Normalerweise k\"onnen Softwareentwickler sehr
wohl die Fr\"uchte ihrer Arbeit ernten. Nachahmung von Konzepten ist unter den
Bedingungen des Urheberrechts zwar nicht verboten, aber hinreichend m\"uhselig.

Heute, nach bald zehnj\"ahriger Diskussion des Richtlinienprojekts,
herrscht anscheinend ein weitreichender Konsens: Patente im Bereich
der "`reinen"' Datenverarbeitung und Dienstleistungen (d.\,h.\ dem
Sektor, in dem Microsoft und SAP aktiv sind) sind nicht w\"unschenswert.

\chapter{Was ist am "`Gemeinsamen Standpunkt"' denn so schlimm?}

Der "`Gemeinsame Standpunkt"' von Mai 2004 wird oft als ein Weg
beschrieben, der zu gehen ist, wenn man Patente auf "`Software als
solche"' und auf Gesch\"aftsmethoden verhindern will.

Mit diesem erkl\"arten Ziel des "`Gemeinsamen Standpunktes"' stimmen wir \"uberein.  Leider unterscheidet sich aber der Inhalt dieser Packung drastisch von der Aufschrift.  Eigentlich sollte die Tatsache, dass Microsoft und SAP intensive Lobbyarbeit f\"ur den "`Gemeinsamen Standpunkt"' betreiben, weitere Erkl\"arungen er\"ubrigen.  Da aber MdEP Lehne in seiner abschlie{\ss}enden Rede w\"ahrend der Anh\"orung\footnote{\url{http://wiki.ffii.org/EppHearing050602De}} aus dem "`Gemeinsamen Standpunkt"' beruhigende Aussagen \"uber "`Software als solche"' zitierte und sein Unverst\"andnis dar\"uber erkl\"arte, warum diese Position nicht ausreiche, um reine Software von der Patentierbarkeit auszuschlie{\ss}en, m\"ochten wir hier etwas mehr ins Detail gehen.

Das Richtlinienprojekt begann 1997 mit einem "`Gr\"unbuch"' der
Kommission, das explizit die Harmonisierung zwischen europ\"aischer und
US-amerikanischer Patentpraxis als Ziel vorsah. Seitdem hat das
Europ\"aische Patentamt im wesentlichen die US-amerikanische
Pr\"ufungspraxis in Bezug auf Softwarepatentierbarkeit \"ubernommen.  Das
trilaterale Projekt (eine gemeinsame Initiative der US-amerikanischen,
japanischen und europ\"aischen Patent\"amter) aus dem Jahr 2000 stellt
dies in seinen Berichten deutlich dar und f\"uhrt weiterhin den Begriff der
"`computerimplementierte Erfindung"' ein, um die Patentierbarkeit von
"`computerimplementierten Gesch\"aftsmethoden"' zu rechtfertigen, wie
sie heute durch das Europ\"aische Patentamt praktiziert und im
"`Gemeinsamen Standpunkt"' festgeschrieben wird.
   
Der "`Gemeinsame Standpunkt"' enth\"alt freilich einige beruhigende
Aussagen wie z.\,B.
   
  \begin{quote}
    Artikel 4.1

    Ein Computerprogramm als solches kann keine patentierbare
    Erfindung darstellen.
  \end{quote}

  \noindent
In Verbindung mit der folgenden Bestimmung ergibt sich jedoch, dass diese
Aussage keineswegs Programme von der Patentierbarkeit ausschlie{\ss}t, sondern
vielmehr bestehende Ausschl\"usse uminterpretiert.  \"Ahnlich k\"onnte man die
Pressefreiheit aushebeln, indem man ins Gesetz schreibt:

  \begin{quote}
    Die Gedanken als solche sind frei. Wir inhaftieren nur die Denker.
  \end{quote}

Diese Art von Aussage dient keinem erkennbaren Zweck in Bezug auf
die Regulierung der Patentierbarkeit. Sie scheint wenig mehr als
ein Versuch zu sein, Kritiker zu beschwichtigen.

W\"ahrend der Anh\"orung des polnischen Ministeriums f\"ur
Wissenschaft und Informatisierung im November 2004 stimmten alle
Sprecher, einschlie{\ss}lich jener von Microsoft und der Vereinigung
der Patentanw\"alte, darin \"uberein, dass "`computerimplementierte
Erfindungen"' im Sinne des Ratspapiers nichts als Softwarel\"osungen
im Kontext von Patentanspr\"uchen sind.  Auch das Europ\"aische
Patentamt stellt dies in seinen Pr\"ufungsrichtlinien von 2001 fest,
wo es Artikel 52 EP\"U wie folgt erl\"autert:

\begin{quote}
Computerprogramme fallen unter den Ausdruck "`computer-implementierte Erfindungen"', der Anspr\"uche abdecken soll, die Computer, Computernetze oder andere herk\"ommliche programmierbare Vorrichtungen umfassen, wobei prima facie die neuen Merkmale der beanspruchten Erfindung durch ein Programm oder mehrere Programme realisiert werden.
\end{quote}

Die Kommission und der Rat verwenden tats\"achlich sehr \"ahnliche
Formulierungen in der von ihnen vorgeschlagenen Definition der
"`computerimplementierten Erfindung"'.  Allerdings behaupten sie in
ihrer Pressearbeit, bei "`computer-implementierten Erfindungen"' ginge
es um etwas ganz anderes als um reine Computerprogramme.

Art.\ 5.2 ist typisch f\"ur den Stil, in dem der "`Gemeinsame
Standpunkt"' geschrieben ist:

  \begin{quote}
Ein Patentanspruch auf ein Computerprogramm, sei es auf das Programm allein oder auf ein auf einem Datentr\"{a}ger vorliegendes Programm, ist nur zul\"{a}ssig, insoweit \dots[komplizierte Anforderungen, die, wie sich bei genauerer Betrachtung herausstellt, immer erf\"ullt sind].
  \end{quote}

Solche Versuche, den Gesetzgeber zum Narren zu halten, sind an sich
schon ein Skandal. Die Art, wie der "`Gemeinsame Standpunkt"' ohne
qualifizierte Mehrheit gegen den Willen der nationalen Parlamente,
gegen die Forderung von drei Mitgliedsstaaten nach Neuverhandlung und gegen
die Verfahrensregeln des Rates durchgedr\"uckt wurde, war der n\"achste
Skandal.  Von der unbegr\"undeten Verweigerung der Kommission, der
einm\"utigen Forderung des Parlaments nach Neustart nachzukommen, und dem
millionenschweren Lobby-Blitzkrieg ganz zu schweigen.  Wir haben es
hier mit dem Versuch zu tun, zweifelhafte Besitzst\"ande einiger Weniger
mit allen Mitteln auf Kosten der Allgemeinheit durchzusetzen.  Die
notorischen Demokratiedefizite der EU werden hierbei nach Kr\"aften
ausgereizt und ausgedehnt.

Wenn wir wirklich daf\"ur sorgen wollen, dass die beteuerten Ziele des
"`Gemeinsamen Standpunktes"' verwirklicht werden, dann m\"ussen wir
diesen "`Gemeinsamen Standpunkt"' stark ver\"andern.

Das Endergebnis muss sein, dass es klare Regelungen gibt, die
Datenverarbeitungspatente ausschlie{\ss}en, w\"ahrend Patente, bei denen es
sich um Erfindungen in der Fahrzeugtechnik, der Medizin oder der
Haushaltshaltsger\"atetechnik usw.\ handelt, m\"oglich sein m\"ussen, egal ob
bei Ihrer Implementierung Datenverarbeitung zum Einsatz kommt oder nicht.

Diese Regelungen sollten so einfach wie m\"oglich gefasst sein, und sie
sollten zudem Art.~52 EP\"U und Art.~27 TRIPs in sinnvoller Weise
erkl\"aren.

Diese Regelungen m\"ussen nicht jedes Detail der Patentpr\"ufungsmethodik
regeln. Einige Teile werden unweigerlich weiterhin dem Richterrecht
unterliegen. Aber Schl\"usselbegriffe wie "`Technik"', die von internationalen
Vertr\"agen\footnote{s.\ Der TRIPs-Vertrag und Softwarepatente \url{http://swpat.ffii.org/analyse/trips/index.de.html}}
verwandt werden, m\"ussen konkretisiert werden, falls "`Harmonisierung
und Kl\"arung"' wirklich erreicht werden sollen.

Weiter unten erkl\"aren wir einige grunds\"atzliche Schritte, die
notwendig sind, um diese Ziele zu erreichen.

Sollte das Parlament bei seiner Aufgabe versagen, so g\"abe es damit
quasi das Startsignal f\"ur die Verw\"ustung bedeutender Teile der
mittelst\"andischen Wirtschaft Europas durch \"uber 30,000 breite und
triviale Softwarepatente.  Die Rechteverwerter, zu 3/4
au{\ss}ereurop\"aische Firmen, sitzen bereits in den Startl\"ochern.
Einen Weg zur\"uck wird es bis auf Weiteres nicht geben.  Wie schwer
es ist, einmal erteilte Eigentumsrechte wieder zur\"uck zu nehmen,
sieht man an der Wucht des Lobbyings derer, die glauben, schon heute
g\"ultige Softwarepatente erworben zu haben.

\chapter{Die Gretchenfrage: Naturwissenschaft oder exakte Wissenschaft?}

Im Laufe der Jahre haben sich im Wesentlichen zweierlei Technikbegriffe herausgebildet: \emph{angewandte Naturwissenschaft} und \emph{angewandte exakte Wissenschaft}.

Es gibt allerlei Formulierungsvarianten f\"ur diese beiden Definitionen, aber wohl keine dritte M\"oglichkeit. Entweder sieht man die angewandte Mathematik als ein "`Gebiet der Technik"' an oder nicht.

Wenn man einen neuen Weg gefunden hat, die k\"urzestm\"ogliche Route
f\"ur den reisenden Gesch\"aftsmann auszurechnen, ist dies eine technische
Erfindung?  Es ist nat\"urlich eine Innovation auf dem Gebiet der
exakten Wissenschaften.  In den Kommentaren von EICTA zu den
JURI-\"Anderungsantr\"agen wird somit auch eine Technikdefinition durch
"`exakte Wissenschaft"' vorgeschlagen. 
In einem sehr lesenswerten Artikel argumentiert ein einflussreicher Richter des Europ\"aischen Patentamtes\footnote{Mark Schar 1998: "`What is Technical?"'\url{http://swpat.ffii.org/papers/jwip-schar98/}} f\"ur eben diesen Technikbegriff und folgert hieraus korrekt, dass "`jegliche praktische L\"osung eine technische Erfindung"' ist.

Wenn wir darin \"ubereinstimmen, da{\ss} Technologie "`angewandte
Naturwissenschaft"' ist, dann sind Fragen, ob man die Wortwahl
"`beherrschbare Naturkr\"afte"' verwenden will oder ob man explizit
sagt, dass Datenverarbeitung keine Naturwissenschaft ist, und wie
man es genau sagt, nur noch Detailfragen, in denen sich fr\"uher
oder sp\"ater Kompromisse finden lassen. Wenn nicht in der zweiten
Lesung des Parlaments, dann sicherlich in den
Vermittlungsverhandlgungen mit dem Rat.

Die Rechtsprechung des deutschen Bundesgerichtshofs\footnote{bis hin zu Entscheidungen von 2004 wie "`Kommunikationsl\"osung"' \url{http://swpat.ffii.org/papiere/bgh-komm04/}} definiert "`Technik"' durch "`Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte"' in der Probleml\"osung.  Der vorsitzende Richter, Dr.\ Klaus-J\"urgen Melullis, hat beim "`Runden Tisch"' im Bundesjustizministerium im Juni 2005 betont, dass ohne diese Definition den Gerichten kein zuverl\"assiger Weg zur Verf\"ugung steht, Patente auf abstrakte Konzepte und Gesch\"aftsmethoden auszuschlie{\ss}en.\footnote{s.\ auch Melullis-Artikel von 2002 \url{http://swpat.ffii.org/papiere/melullis02/}}
Gleichzeitig betonte Melullis, dass die Definition f\"ur sich genommen nicht viel ausschlie{\ss}t. Um Patente auf Software und Gesch\"aftsmethoden auszuschlie{\ss}en, m\"ussen zus\"atzliche Elemente hinzukommen, insbesondere das Konzept der "`Erfindung"' oder des "`Beitrags"'.

\chapter{Wie man gem\"a{\ss} den "`Zehn Klarstellungen"' Computertomographie patentiert}

Wenn wir einen Konsens hinsichtlich unserer Absichten erreichen k\"onnen, werden wir auch die meisten anderen Streitfragen kl\"aren k\"onnen. Die f\"ur den Ausschlu{\ss} der Patentierbarkeit von Software und Gesch\"aftsmethoden n\"otigen Rechtsprinzipien sind weitgehend klar. Wir haben versucht, sie in Zehn Zentralen Klarstellungen (Anhang \ref{nukleus}, S.\ \pageref{nukleus}) zusammenzufassen.

Diese Prinzipien sind weitgehend dieselben wie diejenigen, die in der ber\"uhmten Entscheidung des Bundesgerichtshofs (BGH) zum Antiblockiersystem (ABS) von 1980 entwickelt wurden, um ein Patent auf ein computer-gest\"utztes Fahrzeugbremssystem zu begr\"unden, und sie sind weitgehend dieselben, die zur Zeit vom BGH und von einigen nationalen Patentbeh\"orden angewandt werden.

Wir m\"ochten im folgenden kurz erkl\"aren, weshalb ein Antiblockiersystem
oder ein Computertomograph gem\"a{\ss} diesen Prinzipien patentierbar sind.

Das Bremsen von Fahrzeugen und Computertomographie sind Gebiete der
Technik.

Ein Patentanspruch wie

  \begin{description}
    \item[Anspruch 1]
      ein Prozess, der auf einem Computertomographieger\"at abl\"auft,
      dadurch gekennzeichnet, dass
    \begin{itemize}
      \item die menschliche Leber nach Verfahren $X$ gescannt wird,
      \item die erfassten Daten gem\"a{\ss} Regel $Y$ analysiert werden und
      \item das Analyseeergebnis auf einer Anzeigeeinheit ausgegeben wird.
    \end{itemize}
  \end{description}

ist \emph{prima facie} ein Anspruch auf ein Objekt, das im Gebiet der Tomographie liegt, nicht im Gebiet der Datenverarbeitung. Dies wird anhand der Definition von "`Computerprogramm"' und "`Datenverarbeitung"' klargestellt.

Nat\"urlich gen\"ugt es nicht, festzustellen, dass der \emph{Anspruchsgegenstand} auf dem Gebiet der Tomographie liegt. Es muss dar\"uberhinaus untersucht werden, ob der \emph{Beitrag} auf dem Gebiet der Tomographie liegt, d.\,h., ob die durch die L\"osung verk\"orperte neue Erkenntnis auf medizinisch-biologischem Gebiet liegt.  Die zu stellenden Fragen lauten: Hat der vermeintliche "`Erfinder"' etwas Neues \"uber die Arbeitsweise der menschlichen Leber herausgefunden? War der "`Erfinder"' ein Spezialist f\"ur Biologie/Medizin? Oder war er ein Programmierer, der lediglich medizinisches Schulbuchwissen verwendet hat, um auf dieser Grundlage mit Hilfe effizienterer Suchalgorithmen ein schnelleres Programm zu schreiben?

In vielen F\"allen wird diese Frage nicht leicht zu beantworten sein. Es gibt dar\"uberhinaus noch viel Spielraum f\"ur Richter, um angemessene Regeln zu finden.

Gesetzt den Fall, dass die oben genannten Anspr\"uche tats\"ochlich eine technische Erfindung verk\"orpern, w\"are die n\"achste Frage die nach einem Programmanspruch wie z.\,B.:

\begin{description}
\item[Anspruch 20]
Computerprogramm auf einem Datentr\"ager, desssen Ausf\"uhrung durch einen Computer einen Vorgang gem\"a{\ss} einem der Anspr\"uche 1-19 verwirklicht.
\end{description}

Diese Art Anspruch w\"urde gem\"a{\ss} den Zehn Zentralen Klarstellungen abgelehnt werden. Dar\"uberhinaus w\"urde die Freiheit, Computerprogramme zu ver\"offentlichen, die den patentierten Prozess realisieren, in derselben Weise garantiert wie die Freiheit, Handb\"ucher f\"ur den Computertomographen zu publizieren. Um hingegen den Prozess auszuf\"uhren, der in dem Handbuch oder auf dem Datentr\"ager beschrieben ist, w\"urde das Bedienpersonal des Computertomographen eine Lizenz vom Inhaber des Patents erwerben m\"ussen. Insofern m\"usste in der Praxis der Software-H\"andler seine Kunden \"uber die Notwendigkeit des Erwerbs einer Patentlizenz in Kenntnis setzen. Er k\"onnte sich sogar dazu veranlasst sehen, mit dem Patentinhaber zusammenzuarbeiten, um Lizenzen an seine Kunden zu verkaufen.

Diese Wahl wird sowohl durch wirtschaftspolitische Gr\"unde (Wettbewerb) gerechtfertigt als auch durch die Klarheit des Gesetzestextes.

\begin{description}
\item[Wirtschaftspolitische Gr\"unde:]
Der Software-Markt ist ein unabh\"angiger nachgelagerter Markt.  \"Ahnlich wie bei Fahrzeugersatzteilen spricht vieles dagegen, den Appa"-rate"-herstellern allzu viel Macht \"uber diesen unabh\"angigen Markt in die Hand zu geben. Den Software-Entwicklern ist, ebenso wie den Autoren von Handb\"uchern, durch das derzeit existierende Regime der geistigen Eigentumsrechte (Urheberrecht) am Besten gedient.

\item[Rechtspolitische Gr\"unde:]
Wenn eine in einem Computerprogramm realisierte Innovation auf einem Gebiet wie der Biologie/Medizin (au{\ss}erhalb der Datenverarbeitung) liegt, liegt die Erfindung nicht in der Programmierarbeit. Ein Anspruch sollte aber nur das monopolisieren, was wirklich erfunden wurde.  Von diesem Prinzip abzuweichen, w\"urde ferner Konflikte mit anderen wichtigen Grundrechten erzeugen, beispielsweise mit der Freiheit zur Ver\"offentlichung, die uns als eine der wenigen verl\"asslichen Grenzen des Patentsystems dient.

\end{description}

Wenn Obenstehendes das Ergebnis ist, das wir im Sinn haben, sind wir fest davon \"uberzeugt, dass wir bez\"uglich der Wortwahl zu einem Kompromiss finden werden.

\appendix

\chapter{Die zehn zentralen Klarstellungen f\"ur die Softwarepatentrichtlinie}
\label{nukleus}

Die ersten Schritte lauten, wie oben skizziert: Definition von "`Technik"' (7) als "`angewandte Naturwissenschaft"', Ausschluss von Programmanspr\"uchen (4) und Korrektur von "`computer-implementiert"' zu "`computergest\"utzt"' (1).

{\renewcommand{\footnote}[1]{}
\newcommand{\nucbr}{\relax}
\input{nukleus.de}
}

\end{document}
